% Olivier Rodriguez - février 2014
% Document distribué sous licence CC-BY-SA 3.0 FR
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/fr/

\chapter*{Conclusion}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusion}
Depuis la naissance de l'arithmétique, les nombres premiers ne cessent de fasciner les mathématiciens, notamment du fait de l'aspect remarquable de leur répartition.
Avec le formidable développement de l'informatique, la principale motivation aujourd'hui est la nécessité d'assurer la confidentialité de transmissions de toutes natures.
Les moyens déployés afin d'étudier la distribution des nombres premiers ont atteint une importance considérable, essentiellement à cause de la mise au point de nouvelles méthodes algorithmiques et cryptographiques (les systèmes à clefs publiques par exemple et le système
RSA\footnote{En référence à Rivest, Shamir et Adleman.} en particulier). 
Les enjeux économiques énormes de ces applications expliquent l'accroissement de l'intêret des pouvoirs civils et militaires pour le sujet depuis moins de trente ans.\\

Au-delà de telles considérations, l'attrait pour les mystères de cette théorie est alimenté par les conjectures qui la font avancer.
La plupart de celles-ci contiennent l'idée sous-jacente que «tout ce qui n'est pas trivialement interdit est réalisé».
Citons quelques-uns de ces problèmes profonds et non résolus :
\begin{itemize}
\item la conjecture des nombres premiers jumeaux : «Il existe une infinité de paires $(p,q)$ avec $p$ et $q$ premiers et $q=p+2$», et sa généralisation proposée par Hardy et Littlewood en 1923 ;
\item la conjecture de Goldbach : «Tout nombre pair $>2$ est somme de deux nombres premiers» ;
\item l'hypothèse de Riemann et sa généralisation aux fonctions $L(s,\chi)$ concernant la répartition des nombres premiers dans les progressions arithmétiques, que nous n'avons fait qu'effleurer dans le chapitre 5 ;
\item l'existe d'une infinité de nombres premiers de la forme $M_p=2^p -1$ avec $p$ premier, appelés \emph{nombres de Mersenne}, dont on connaît une méthode permettant de tester leur primalité et qui sert encore à produire de grands nombres premiers.
\end{itemize}
\noindent Cette liste est bien entendu loin d'être exhaustive, et
nous passons sous silence de nombreuses autres questions d'origine
algébrique et probabiliste.

\ La distribution des nombres premiers apparaît tour à tour
harmonieuse, comme le montre le théorème de Hadamard et de La
Vallée-Poussin, et irrégulière, comme le suggèrent les tables.
\mbox{Celles-ci} mettent en évidence un aspect chaotique dont le
désordre apparent s'accorde finalement avec des modèles aléatoires
classiques issus, par exemple, de phénomènes physiques : certains
comparent le modèle de répartition des nombres premiers à celui
d'un gaz parfait, soumis à la régularité globale et à
l'irrégularité locale. Il semblerait que les nombres premiers
occupent tout le ``hasard'' disponible, c'est-à-dire compatible
avec la contrainte drastique qui pèse sur eux : engendrer la suite
ultra-régulière des nombres entiers.
